\chapter{Интеграция Экосистемы OSTIS с современными сервисами и информационными ресурсами}
\chapauthortoc{Загорский А.Г.\\Коршунов Р.А.\\Таранчук В.Б.\\Шункевич Д.В.}
{\label{chapter_integration}}

\vspace{-7\baselineskip}

\begin{SCn}
\begin{scnrelfromlist}{автор}
	\scnitem{Загорский А.С.}
	\scnitem{Коршунов Р.А.}
	\scnitem{Таранчук В.Б.}
	\scnitem{Шункевич Д.В.}
\end{scnrelfromlist}

\bigskip

\scntext{аннотация}{***}

\bigskip

\begin{scnrelfromlist}{подраздел}
	\scnitem{\ref{sec_integration_common_principles}~\nameref{sec_integration_common_principles}}
	\scnitem{\ref{sec_integration_services}~\nameref{sec_integration_services}}
	\scnitem{\ref{sec_integration_resources}~\nameref{sec_integration_resources}}
	\scnitem{\ref{sec_integration_algebra}~\nameref{sec_integration_algebra}}
\end{scnrelfromlist}

\end{SCn}

Важным является не только сама Экосистема OSTIS как форма реализации Общества 5.0, но и процесс поэтапного перехода от современной глобальной сети компьютерных систем к глобальной сети ostis-систем (т.е. к Экосистеме OSTIS).

Интеграция современных сервисов и информационных ресурсов с Экосистемой OSTIS является важнейшим элементом для продвижения технологических инноваций в современном мире. Поскольку спрос на эффективные, надежные и доступные системы продолжает расти, очень важно иметь комплексную и интегрированную платформу, способную удовлетворить различные потребности.

Технология OSTIS обеспечивает основу для разработки сложных систем и их беспрепятственной интеграции c существующими услугами и ресурсами. Системы, разработанные в раммках комплексной Экосистемы, в совокупности предоставляют возможности использовать самый разнообразный функционал: управление информацией, анализ данных, принятие решений, автоматизацию и т.д.

В данном разделе рассматривается значение интеграции Экосистемы OSTIS с современными сервисами и информационными ресурсами, а также потенциальные преимущества такой интеграции. 
Цель данного раздела - дать всесторонний анализ и представить аргументы в пользу внедрения современных систем и сервисов в Экосистему OSTIS.

\input{author/part7/chapter_integration/sec_integration_common_principles.tex}
\input{author/part7/chapter_integration/sec_integration_services.tex}
\input{author/part7/chapter_integration/sec_integration_resources.tex}
\input{author/part7/chapter_integration/sec_integration_algebra.tex}

%\input{author/references}
\section*{Заключение Главы~\ref{chapter_integration}}

При интеграции ресурсов с Экосистемой OSTIS пользователь может получить ряд значительных преимуществ, которые могут повысить эффективность его деятельности:
\begin{textitemize}
	\item Повышение точности и качества данных. Интеграция различных сервисов и ресурсов в Экосистему OSTIS позволяет получать более точную и полную информацию, что может повысить качество принимаемых решений. Это особенно важно в условиях быстро меняющейся среды, когда точность и качество данных играют решающую роль.
	\item Улучшение управления и контроля. Интеграция различных сервисов и ресурсов в Экосистему OSTIS позволяет управлять и контролировать процессы обмена информацией, что может помочь в принятии быстрых и правильных решений.
	\item Снижение затрат. Интеграция различных сервисов и ресурсов в Экосистему OSTIS может помочь снизить затраты на разработку и поддержку приложений. Это связано с тем, что интеграция сервисов позволяет переиспользовать уже существующие функциональные возможности и снижает необходимость разработки новых решений.
	\item Улучшение скорости и качества разработки. Интеграция различных сервисов и ресурсов в Экосистему OSTIS может помочь ускорить процесс разработки новых приложений, а также повысить качество их реализации. Это связано с тем, что интеграция сервисов позволяет использовать уже существующие компоненты, что сокращает время и затраты на разработку.
\end{textitemize}