
Рассмотрим структуру кибернетической системы.
\begin{SCn}
	\scnheader{кибернетическая система}
	\begin{scnrelfromset}{обобщенная декомпозиция}
		\scnitem{информация, хранимая в памяти кибернетической системы}
		\scnitem{абстрактная память кибернетической системы}
		\scnitem{решатель задач кибернетической системы}
		\scnitem{физическая оболочка кибернетической системы}
	\end{scnrelfromset}
\end{SCn}

Информация, хранимая в памяти \textit{кибернетической системы}, представляет собой информационную модель среды, в которой действует (существует, функционирует) эта \textit{кибернетическая система}. Текущее состояние памяти кибернетической системы.

Абстрактная память кибернетической системы есть внутренняя абстрактная информационная среда кибернетической системы, представляющая собой динамическую информационную  конструкцию, каждое состояние которой есть не что иное, как информация, хранимая в памяти кибернетической системы в соответствующий момент времени. Является подмножеством динамической информационной конструкции.

Решателем задач кибернетической системы называют совокупность всех навыков (умений), приобретенных кибернетической системой к рассматриваемому моменту. Встроенный в кибернетическую систему субъект, способный выполнять целенаправленные (''осознанные'') действия во внешней среде этой кибернетической системы, а также в её внутренней среде (в абстрактной памяти).


% Возможно фрагмент излишний, стоит переместить в другие разделы, например понятие действия в sc-памяти
Рассмотрим подробнее понятие действия кибернетической системы.

\begin{SCn}
\scnheader{действие кибернетической системы}
\scnsubset{действие}
\scnidtf{целенаправленное действие, выполняемое кибернетической системой, а точнее, её решателем задач}
\begin{scnrelfromset}{разбиение}
	\scnitem{внешнее действие кибернетической системы}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{действие, выполняемое кибернетической системой в её внешней среде}
		\scnidtf{поведенческое действие}
	\end{scnindent}

	\scnitem{действие кибернетической системы, выполняемое в собственной физической оболочке}
	\scnitem{действие кибернетической системы, выполняемое в собственной абстрактной памяти}
\end{scnrelfromset}
\end{SCn}

Говоря о действиях кибернетической системы, выполняемых в собственной абстрактной памяти, подразумеваются действия, направленные на преобразование информации, хранимой в памяти, но никак не на преобразование физической памяти (физической оболочки абстрактной памяти).

Каждое \uline{сложное} действие,выполняемое кибернетической системой вне собственный абстрактной памяти, включает в себя поддействия, выполняемые в указанной абстрактной памяти. 
Это означает, что все внешние действия кибернетической системы \uline{управляются} внутренними её действиями (действиями в абстрактной памяти).

% понятие задачи
% типология задач, решаемых кибернетической системой
% понятие навыка

Интерфейс кибернетической системы --- условно выделяемый компонент \textit{решателя задач кибернетической системы}, обеспечивающий решение \textit{интерфейсных задач}, направленных на \uline{непосредственную} реализацию взаимодействия \textit{кибернетической системы} с её \textit{внешней средой}. Решатель интерфейсных задач кибернетической системы. Стоит отличать понятие интерфейса кибернетической системы и понятие физического обеспечения интерфейса кибернетической системы.

Физическая оболочка кибернетической системы --- часть кибернетической системы, являющаяся ''посредником''{} между её внутренней средой (памятью, в которой хранится и обрабатывается информация кибернетической системы) и её внешней средой.

\begin{SCn}
	\scnheader{кибернетическая система}
	\begin{scnrelfromset}{обобщенная декомпозиция}
		\scnitem{память кибернетической системы}
		\scnitem{процессор кибернетической системы}
		\scnitem{физическое обеспечение интерфейса кибернетической системы}
		\scnitem{корпус кибернетической системы}
	\end{scnrelfromset}
\end{SCn}

% физическое обеспечение интерфейса кибернетической системы

\begin{SCn}
	\scnheader{физическое обеспечение интерфейса кибернетической системы}
	\begin{scnrelfromset}{обобщенная декомпозиция}
		\scnitem{сенсорная подсистема физической оболочки кибернетической системы}
		\scnitem{эффекторная подсистема физической оболочки кибернетической системы}
	\end{scnrelfromset}
\end{SCn}

Память кибернетической системы --- физическая оболочка (реализация) абстрактной \textit{памяти кибернетической системы}, внутренней среды \textit{кибернетической системы}, в рамках которой \textit{кибернетическая система} формирует и использует (обрабатывает) информационную модель своей внешней среды.

Не каждая \textit{кибернетическая система} имеет \textit{память}. 
В \textit{кибернетических системах}, которые не имеют \textit{памяти}, обработка информации сводится к обмену сигналами между компонентами этих систем. Появление в \textit{кибернетических системах} памяти как среды для ''централизованного''{} хранения и обработки \textit{информации} является важнейшим этапом их эволюции. Дальнейшая эволюция \textit{кибернетических систем} во многом определяется:
\begin{itemize}
	\item \textit{качеством памяти} как среды для хранения и обработки информации;
	\item качеством информации (информационной модели), хранимой в памяти кибернетической системы;
\end{itemize}

Компонент кибернетической системы, в рамках которого \textit{кибернетическая система} осуществляет отображение (формирование информационной модели) среды своего существования, а также использование этой информационной модели для управления собственным поведением в указанной среде

Сам факт появления в кибернетической системе памяти, которая (1) обеспечивает представление различного виды информации о среде, в рамках которой кибернетическая система решает различные задачи (выполняет различные действия), (2) обеспечивает хранение достаточно полной информационной модели указанной среды (достаточно полной для реализации своей деятельности), (3) обеспечивает высокую степень гибкости указанной хранимой в памяти информационной модели среды жизнедеятельности (т.е. лёгкость внесения изменений в эту информационную модель), существенно повышает уровень адаптивности кибернетической системы к различным изменениям своей среды.
Появление{} \uline{\textit{памяти}} в кибернетических системах является основным признаком перехода от ''простых''{} автоматов к компьютерным системам, от роботов 1-го поколения к роботам следующих поколений.

Принципы организации памяти кибернетической системы могут быть разными (ассоциативная, адресная, структурно фиксированная/структурно перестраиваемая, нелинейная/линейная). 
От организации памяти во многом зависит её качество.

% Уровни структурной эволюции кибернетических систем

% ------

% \scnheader{процессор кибернетической системы}\\
% \scnidtf{физически (аппаратно реализованный) интерпретатор хранимых в памяти кибернетической системы методов (программ), соответствующих базовой (для данной кибернетической системы) модели решения задач, т.е. такой модели решения задач, которая для данной кибернетической системы является моделью решения задач самого нижнего уровня и, следовательно, не может быть интерпретирована с помощью другой модели решения задач, используемой этой же кибернетической системой, а может быть проинтерпретирована либо путем аппаратной реализации такого интерпретатора, либо путём его программной реализации, например, на современных компьютерах, но в последнем случае, кроме собственного интерпретатора, необходимо также построить модель памяти реализуемой кибернетической системы}

% \scnidtf{''физически''{} реализованные средства, обеспечивающие выполнение ''элементарных''{} действий, направленных на изменение состояния памяти кибернетической системы (на изменение информации, хранимой в этой памяти)}

% \scnidtf{''движок''(''мотор'') кибернетической системы}
% \scnrelto{второй домен}{процессор кибернетической системы*}
% 	\scnaddlevel{1}
% 	\scnidtfexp{бинарное ориентированное отношения, каждая пара которого связывает знак кибернетической системы со знаком её процессора}
% 	\scniselement{бинарное отношение}
% 	\scniselement{ориентированное отношение}
% 	\scnaddlevel{1}

% \scnheader{компьютер}\\
% \scnsubset{физическая оболочка кибернетической системы}
% \scnidtf{физическая оболочка искусственной кибернетической системы} 
% \scnidtf{аппаратное обеспечение компьютерной системы}
% \scnidtf{hardware of computer system}

% \scnsuperset{компьютер для интеллектуальных систем}
% \scnaddlevel{1}
% \scnidtf{компьютер, ориентированный на реализацию интеллектуальных компьютерных систем}
% \scnnote{Развитие рынка интеллектуальных компьютерных систем существенно сдерживается неприспособленностью современного поколения компьютеров к реализации на их основе интеллектуальных компьютерных систем. Попытки создания компьютеров, приспособленных к реализации интеллектуальных компьютерных систем, не привели к успеху, т.к. эти проекты были направлены на выполнение отдельных (частных) требований, предъявляемых к физическому (аппаратному) уровню интеллектуальных систем, что неминуемо приводило к приспособленности создаваемых компьютеров к реализации не всего многообразия интеллектуальных компьютерных систем, а только некоторых подмножеств таких систем. Указанные подмножества интеллектуальных компьютерных систем в основном определялись ориентацией на конкретные используемые модели решения интеллектуальных задач, тогда, как важнейшим фактором, определяющим уровень интеллекта кибернетических систем (в том числе, и компьютерных систем), является их универсальность в плане многообразия используемых моделей решения задач. Следовательно, компьютер для интеллектуальных компьютерных систем должен быть эффективным аппаратным интерпретатором любых моделей решения задач (как интеллектуальных задач, так и достаточно простых задач, т.к. интеллектуальная система должна уметь решать любые задачи).} 
% \scnidtf{компьютер, приспособленный к реализации интеллектуальных компьютерных систем}
% \scnidtf{универсальный компьютер для интеллектуальных систем}
% \scnidtf{компьютер, обеспечивающий интерпретацию любых моделей решения задач}
% \scnaddlevel{-1}

% \bigskip
% \scnendstruct 

% \scnfragmentheader{Семейство отношений, заданных на множестве кибернетических систем}

% \scnstartsubstruct

% \scnheader{отношение, заданное на множестве кибернетических систем}
% \scnhaselement{память кибернетической системы*}
% \scnhaselement{процессор кибернетической системы*}
% \scnhaselement{член коллектива*}
% \scnhaselement{внешняя среда кибернетической системы*}
% \scnhaselement{сенсор кибернетической системы*}
% \scnhaselement{эффектор кибернетической системы*}
% \scnhaselement{физическая оболочка кибернетической системы*}
% \scnhaselement{информация, хранимая в памяти кибернетической системы*}
% \scnhaselement{абстрактная память кибернетической системы*}
% \scnhaselement{часть*}
% \scnaddlevel{1}
% \scnsuperset{встроенная кибернетическая система*}
% \scnaddlevel{-1}

% \scnheader{информация, хранимая в памяти кибернетической системы*} 
% \scnidtf{\textit{информационная модель среды*}, в которой существует (осуществляет деятельность) соответствующая кибернетическая система*} 

% \newpage
% \scnnote{От того, насколько полна, адекватна (корректна) и систематизирована (структурирована) внутренняя среда кибернетической системы, зависит уровень интеллектуальности и эффективность соответствующей кибернетической системы.}

% \scnheader{следует отличать*}
% \scnhaselementset{решатель задач кибернетической системы*;
% решатель задач кибернетической системы\\
% \scnaddlevel{1}
% \scnidtf{иерархическая система моделей решения задач}
% \scnrelfrom{обобщённая часть}{процессор кибернетической системы}
% \scnaddlevel{1}
% \scnexplanation{Это реализация модели решения задач, обеспечивающей интерпретацию всех используемых моделей решения задач верхнего уровня} 
% \scnaddlevel{-2}}

% \scnheader{задача, решаемая кибернетической системой*}
% \scnidtf{быть задачей, решаемой заданной кибернетической системой*}
% \scnsuperset{задача, решаемая в памяти кибернетической системы*}
% \scnaddlevel{1}
% \scnidtf{внутренняя задача кибернетической системы*}
% \scnaddlevel{-1}
% \scnsuperset{задача, решаемая во внешней среде кибернетической системы*}

% \scnheader{\textit{внешняя среда кибернетической системы*}}
% \scnidtf{внешняя среда*} 
% \scnnote{Понятие \textit{внешней среды кибернетической системы*} является понятием относительным, т.к. (1) разные кибернетические системы имеют в общем случае разную внешнюю среду и (2) одна кибернетическая система может входить в состав внешней среды другой кибернетической системы}
% \scnidtf{быть внешней средой для заданной кибернетической системы*} 
% \scniselement{бинарное отношение}
% \scniselement{ориентированное отношение} 
% \scntext{первый домен}{кибернетическая система}
% \scnsuperset{внешняя информационная среда кибернетической системы*}
% \scnaddlevel{1}
% 	\scnidtf{совокупность всевозможных информационных конструкций, к которым данная кибернетическая система имеет доступ и которые представлены самым различным образом (в том числе, и в памяти тех кибернетических систем (субъектов), с которыми данная система взаимодействует)*}
% \scnaddlevel{-1}

% \scnheader{среда кибернетической системы*}
% \scnidtf{быть средой существования (жизнедеятельности) заданной (указанной, соответствующей) кибернетической системы*}
% \scnnote{В общем случае среда жизнедеятельности \textit{кибернетической системы} включает в себя (1) \textit{внешнюю среду*} этой системы, (2) \textit{физическую оболочку*} этой системы и (3) её \textit{абстрактную память}, т.е. внутреннюю среду*, которая является хранилищем информационной модели всей среды} 
% \scnsubdividing{внешняя среда*;физическая оболочка*;абстрактная память*}

% \bigskip

% \scnendstruct 

% \scnendstruct \scnendsegmentcomment{Уточнение понятия кибернетической системы}