\section{Представление дидактической информации в базах знаний ostis-систем}
\label{sec_didactic information}

\begin{SCn}
	
	\bigskip
	
	\begin{scnrelfromlist}{ключевое понятие}
		\scnitem{...}
	\end{scnrelfromlist}
	
	\bigskip
	
	\begin{scnrelfromlist}{ключевое знание}
		\scnitem{...}
	\end{scnrelfromlist}
	
	\bigskip
	
	\begin{scnrelfromlist}{библиографическая ссылка}
		\scnitem{\scncite{Golenkov2001b}}
		\scnitem{Давыденко, И. Т. Разработка интеллектуальных обучающих систем на основе технологии OSTIS / И. Т. Давыденко // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века: материалы VIII международной научно-методической конференции. (Минск, 5–6 декабря 2013 года). – Минск: БГУИР, 2013. – С. 196 - 197. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26175)}
		\scnitem{Колб, Д. Г. Проблемы обеспечения мультимедийного поиска на основе семантических сетей в системах дистанционного обучения / Д. Г. Колб // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века: материалы VIII международной научно-методической конференции. (Минск, 5–6 декабря 2013 года). – Минск: БГУИР, 2013. – С. 188 - 189. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26172)}
		\scnitem{Гракова, Н. В. Классификация участников системы управления пректированием интеллектуальных систем / Н. В. Гракова, И. И. Жуков // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века: материалы VIII международной научно-методической конференции. (Минск, 5–6 декабря 2013 года). – Минск: БГУИР, 2013. – С. 203 - 204. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26136)}
		\scnitem{Русецкий, К. В. Лингвистическая база знаний интеллектуальной обучающей системы по естественному языку / К. В. Русецкий // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века: материалы VIII международной научно-методической конференции. (Минск, 5–6 декабря 2013 года). – Минск: БГУИР, 2013. – С. 198 - 199. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26134)}
		\scnitem{Шункевич, Д. В. Базовые понятия технологии компонентного проектирования машин обработки знаний систем дистанционного  обучения Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века: материалы VIII международной научно-методической конференции. (Минск, 5–6 декабря 2013 года). – Минск: БГУИР, 2013. – С. 186 - 187. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26123)}
		\scnitem{Мошенко, С. Г. Семантически структурированные сайты, ориентированные на поддержку подготовки и проведения научно-учебных мероприятий. // Дистанционное обучение - образовательная среда ХХІ века : материалы VII Международной научно-методической конференции. - Минск: БГУИР, 2011. - С. 264-266. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26944)}
		\scnitem{Заливако, С. С. Применение семантической технологии компонентного проектирования интеллектуальных решателей задач в дистанционном обучении. // Дистанционное обучение - образовательная среда ХХІ века : материалы VII Международной научно-методической конференции. - Минск: БГУИР, 2011. - С. 247-249. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26941))}
		\scnitem{Колб, Д. Г. Web-ориентированная реализация семпнтических моделей интеллектуальных систем для систем дистанционного обучения. // Дистанционное обучение - образовательная среда ХХІ века : материалы VII Международной научно-методической конференции. - Минск: БГУИР, 2011. - С. 258-260. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/26913)}
		\scnitem{Адерихо, И. А. Модель структуры описания библиографического источника, представленная на языке семантических сетей / И. А. Адерихо, Н. В. Граков, И. А. Черников // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века : материалы IX международной научно-методической конференции (Минск, 3-4 декабря 2015 года). – Минск : БГУИР, 2015. – C. 148 – 149. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/5539)}
		\scnitem{Гракова, Н. В. Модель структуры описания курсового и дипломного проектирования, представленная на языке семантических сетей / Н. В. Гракова, Д. И. Коновал, В. С. Семенов // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века : материалы IX международной научно-методической конференции (Минск, 3-4 декабря 2015 года). – Минск : БГУИР, 2015. – C. 155 – 156. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/5540)}
		\scnitem{Давыденко, И. Т. Семантическая структуризация базы знаний интеллектуальной справочной системы по геометрии / И. Т. Давыденко, Е. А. Дюбина // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века : материалы IX международной научно-методической конференции (Минск, 3-4 декабря 2015 года). – Минск : БГУИР, 2015. – C. 153 – 154. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/5544)}
		\scnitem{Таранчук, В. Б. Методические и технические решения, примеры создания интеллектуальных образовательных ресурсов / Таранчук В. Б. // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века : материалы XI Международной научно-методической конференции, Минск, 12-13 декабря 2019 г. / редкол.: В. А. Прытков [и др.]. – Минск : БГУИР, 2019. – C. 312–313. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/38468)}
		\scnitem{Ли, Вэньцзу. Онтологическая модель генерации вопросов для интеллектуальных обучающих систем / Ли Вэньцзу, Цянь Лунвэй // Дистанционное обучение – образовательная среда XXI века : материалы XI Международной научно-методической конференции, Минск, 12-13 декабря 2019 г. / редкол.: В. А. Прытков [и др.]. – Минск : БГУИР, 2019. – C. 184–185. (https://libeldoc.bsuir.by/handle/123456789/38287)}
		\scnitem{}
		\scnitem{}
	\end{scnrelfromlist}

	\bigskip
	
	\begin{scnrelfromlist}{подраздел}
		\scnitem{\ref{subsec_means_structuring_systematizing_described_entities}~\nameref{subsec_means_structuring_systematizing_described_entities}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_specification__described_entities}~\nameref{subsec_means_specification__described_entities}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_explicit_description_synonymy_homonymy_sc-ident}~\nameref{subsec_means_explicit_description_synonymy_homonymy_sc-ident}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_explicitly_describing_semantic_equivalence_other_semantic_relationships_between_information_constructs}~\nameref{subsec_means_explicitly_describing_semantic_equivalence_other_semantic_relationships_between_information_constructs}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_explicit_description_logical_equivalence_between_sc-constructions}~\nameref{subsec_means_explicit_description_logical_equivalence_between_sc-constructions}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_systematization_various_forms_knowledge_representation}~\nameref{subsec_means_systematization_various_forms_knowledge_representation}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_indicating_similarities_differences_specimens}~\nameref{subsec_means_indicating_similarities_differences_specimens}}
		\scnitem{\ref{subsec_rules_constructing_entities_various_classes}~\nameref{subsec_rules_constructing_entities_various_classes}}
		\scnitem{\ref{subsec_methodological_specification_causes_trends_evolution_knowledge}~\nameref{subsec_methodological_specification_causes_trends_evolution_knowledge}}
		\scnitem{\ref{subsec_means_presentation_educational_tasks_educational_methodical_structuring_kb}~\nameref{subsec_means_presentation_educational_tasks_educational_methodical_structuring_kb}}
	\end{scnrelfromlist}
\end{SCn}

\section*{Введение в \ref{sec_didactic information}}
Важнейшим критерием качества создаваемых \textit{ostis-систем} любого назначения является создание условий для того, чтобы недостаточно квалифицированные пользователи каждой \textit{ostis-системы} (как конечные пользователи, так и ответственные за её эффективную эксплуатацию и модернизацию) могли достаточно быстро с помощью этой же \textit{ostis-системы} приобрести требуемую квалификацию. Это означает, что каждая \textit{ostis-система} независимо от её прямого назначения (автоматизации конкретных видов человеческой деятельности в конкретной области) должна быть также обучающей системой, то есть должна уметь обучать своих пользователей в направлении повышения их квалификации. Квалифицированный пользователь любой категории должен понимать возможности \textit{ostis-системы}, с которой он взаимодействует, должен понимать то, что знает и что умеет система, а также то, как можно управлять её деятельностью. Отсутствие взаимопонимания между ostis-системами и их пользователями --- это нарушение требования интероперабельности, предъявляемого как к ostis-системам, так и к их пользователям.

К сожалению, современные традиции представления различного вида документации, стандартов, отчетов, научно-технических статей и монографий не только не ориентированы на их адекватное понимание \textit{интеллектуальными компьютерными системами}, но также и не способствуют быстрому их пониманию со стороны тех людей, которым эти тексты адресованы. Последнее обстоятельство требует разработки (написания) учебников и учебных пособий, специально предназначенных для тех людей, которые \myuline{начинают} усваивать соответствующую область знаний, которые ещё не приобрели необходимую им квалификацию в этой области.

Таким образом, база знаний каждой \textit{ostis-системы} должна содержать достаточно полную собственную документацию (руководство конечного пользователя, руководство по эксплуатации, руководство по модернизации). Кроме этого, \textit{ostis-система} должна уметь:
\begin{textitemize}
	\item отвечать на самые разные (в том числе глупые) вопросы о себе;
	\item анализировать действия своих пользователей и давать им полезные советы, помогающие им быстрее приобрести требуемую квалификацию.
\end{textitemize}

Для того, чтобы база знаний ostis-системы содержада всю информацию, помогающую ей выполнить свою обучающую функцию по отношению к своим пользователям и, соответственно, помогающую пользователям \myuline{быстрее} приобрести необходимую пользовательскую квалификацию, база знаний должна содержать дополнительную информацию дидактического и, в частности, учебно-методического характера. Рассмотрим подробнее, что можно считать такой дидактической информацией и каковы языковые средства её представления в базе знаний ostis-системы.

\begin{SCn}
	\scnheader{дидактическая информация}
	\scnidtf{\textit{знание} \textit{ostis-системы}, предназначенное для её пользователей и помогающее им быстрее и адекватнее усвоить денотационную семантику знаний, хранимых в памяти этой системы}
	\scnidtf{\textit{знание}, входящее в состав \textit{базы знаний} и помогающее пользователю быстрее и качественнее (адекватнее) понять смысл (\textit{денотационную семантику}) \textit{базы знаний}}
	\scnidtf{информация, способствующая более глубокому пониманию и усвоению смысла различного рода сущностей (в том числе, и различных знаний)}
	\scnidtfexp{информация, которая при её представлении в памяти ostis-систем способствует установлению взаимопонимания между ostis-системами и их пользователями, которая ускоряет процесс формирования у пользователей требуемой квалификации в различных областях}
	\scntext{пояснение}{Дидактический эффект дидактической информации обеспечивается:
		\begin{textitemize}
			\item достаточной детализацией изучаемой сущности (полнотой семантической окрестности, описывающей связи этой сущности с другими сущностями)
			\begin{textitemize}
				\item декомпозицией,
				\item аналогами (сходные сущности в заданном смысле),
				\item метафорами (эпиграфы),
				\item антиподами (сущности, отличающиеся в заданном смысле);
			\end{textitemize}
			\item упражнениями --- решением различных задач с использованием изучаемых сущностей;
			\item ссылками на знания, хранимые в рамках той же базы знаний;
			\item ссылками на библиографические источники.
		\end{textitemize}
	}
\end{SCn}

\newpage
\subsection{Средства структуризации и систематизации описываемых сущностей}
\label{subsec_means_structuring_systematizing_described_entities}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:
\begin{SCn}
	\begin{scnitemize}
		\item \scnheader{структура разбиения}
			  \scnnote{Данная структура может быть иерархической, а также может описывать разбиение множеств пр нескольким признакам}
			  \scnsuperset{семантическая окрестность}
			  \scnsuperset{классификация понятий}
		\item \scnheader{структура разбиения*}
			  \scnidtf{быть структурой, описывающей разбиение заданного множества*}
		\item \scnheader{определение}
		\item \scnheader{определение*}
			  \scnidtf{быть определением заданного понятия*}
		\item \scnheader{семейство понятий, используемых в определении*}
			  \scnidtf{быть семейством понятий, используемых в определении заданного понятия*}
		\item \scnheader{логическая иерархия понятий}
		\item \scnheader{логическая иерархия понятий*}
	\end{scnitemize}
\end{SCn}

Структуризация (самой базы знаний и описываемых сущностей) заданного объекта:
\begin{textitemize}
	\item онтологическая структуризация (стратификация) и связи между предметными областями, иерархической системой наследованиями свойств;
	\item классификация (иерархия по различным признакам);
	\item иерархическая декомпозиция: пространственная, темпоральная;
	\item основное доказательство;
	\item логическая иерархия понятий (какое понятие на основании которого определяется);
	\item  иерархия определений;
	\item логическая иерархия высказываний (какое на основании каких доказывается).
\end{textitemize}

Структуризация и систематизация описываемых структур

Иерархическая структура
\begin{textitemize}
	\item классификация
	\item декомпозиция
\end{textitemize}

текст доказательства
текст обоснования

\begin{textitemize}
	\item из семейства каких высказываний \myuline{логически следует} данное (специфицируемое) высказывание
	\item что является \myuline{причиной данной} ситуации или события
\end{textitemize}

\newpage
\subsection{Средства спецификации описываемых сущностей}
\label{subsec_means_specification__described_entities}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\begin{scnitemize}
		\item \scnheader{спецификация (некоторой сущности \ = семантическая окрестность)}
		\scnsuperset{однозначная спецификация}
		\begin{scnindent}
			\scnsuperset{определение}
			\scnsuperset{высказывание о необходимости и достаточности}
		\end{scnindent} 
		\item \scnheader{Спецификация сущности, обозначаемой sc-элементом (тип сущности, ключевые связи обозначаемой сущности с другими сущностями)}
		\begin{scnitemize}
			\item однозначная спецификация
			\item определение
			\item пояснение (нестрогая спецификация, обычно на естественном языке)
		\end{scnitemize}
		\begin{scnrelfromlistcustom}{используемое отношение}
			\scnitemcustom{\scnheader{определение*}}
			\begin{scnindent}
				\scnsuperset{формальное определение*}
				\scnsuperset{строгое естественное-языковое определение*}
				\begin{scnindent}
					\scnidtf{точное ея-определение, которое легко перевести на формальный язык (в том числе в SC-код)}
				\end{scnindent} 
				\scnsuperset{ея-определение*}
			\end{scnindent} 
			\scnitemcustom{\scnheader{пояснение*}}
			\begin{scnindent}
				\scnsuperset{спецификация понятия}
				\scnsuperset{спецификация сущности, не являющейся ни понятием, ни информационной конструкцией}
				\begin{scnindent}
					\scnsuperset{спецификация физического лица}
				\end{scnindent} 
			\end{scnindent} 
		\end{scnrelfromlistcustom}
	\end{scnitemize}
\end{SCn}

Средства спецификации информационных конструкций
\begin{textitemize}
	\item спецификация sc-конструкции
	\item спецификация файла
	\item спецификация информационной конструкцией не являющейся ни sc-конструкцией, ни файлом
\end{textitemize}

\begin{SCn}
	\scnheader{дидактическая спецификация информационной конструкции}
	\scnsuperset{перечень \myuline{классов} информационной конструкции, которым принадлежит специфицируемая информационная конструкция}
	\scnsuperset{перечень заголовков (названий) специфицируемой информационной конструкции}
	\scnsuperset{перечень авторов специфицируемой информационной конструкции}
	\scnsuperset{перечень фрагментов, на которые декомпозируется специфицируемая информационная конструкция}
	\scnsuperset{перечень ключевых понятий различного вида}
	\scnsuperset{перечень ключевых знаков, не являющихся понятиями}
	\begin{scnindent}
		\scnsuperset{перечень ключевых фрагментов специфицируемого знания}
		\scnsuperset{перечень ключевых вопросов (задач), рассматриваемых в специфицируемом знании}
	\end{scnindent} 
	\scnsuperset{перечень метафор (эпиграфов), соответствующих специфицируемой информационной конструкции}
	\scnsuperset{перечень библиолграфических ссылок (ссылок на другие семантически смежные знания) с уточнением семантического типа каждой ссылки}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{спецификация sc-конструкции}
	\scnsuperset{онтология}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{спецификация предметной области}
	\end{scnindent} 
	\scnsuperset{спецификация высказывания}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{дидактическая спецификация предметной области и онтологии}
	\scnidtf{дополнительная информация, которая:
		\begin{scnitemize}
			\item представлена с использованием естественного языка и SC-кода;
			\item предназначена для пользователей и разработчиков соответствующей предметной области и онтологии;
			\item обеспечивает указанным пользователям и разработчикам более качественное и ускоренное усвоение сути и специфики соответствующей предметной области и онтологии.
		\end{scnitemize}
	}
\end{SCn}

Спецификация знания

Явное представление спецификаций различных знаний и в том числе явное представление различных связей между различными знаниями и в том числе спецификации различных знаний, опубликованных на внешних носителях:
\begin{textitemize}
	\item ключевой знак*
	\item ключевое понятие*
	\item ключевое отношение*
	\item ключевое знание*
	\item цитата*
	\item автор*
	\item аннотация*
	\item библиографическая ссылка*
	\item рассматриваемый вопрос
\end{textitemize}

\begin{SCn}
	\scnheader{библиография*}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{\textit{библиография} к заданному \textit{знанию}, которое может быть представлено как в формальном, так и в неформальном виде и которое может быть фрагментом \textit{базы знаний} \textit{ostis-системы} --- \textit{sc-знанием} в виде \textit{sc-конструкции}) или \textit{знанием}, представленным в виде \textit{файла ostis-системы}}
	\end{scnindent} 
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{основные тезисы}
	\scnidtf{основные выводы, вытекающие из данного (специфицируемого) знания*}
	\scnidtf{что является следствием данного знания*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{основные положения}
	\scnidtf{основные результаты, представленные (описанные) в данном (специфицируемом) знании*}
	\scnidtf{основные положения, выносимые на обсуждение*}
\end{SCn}

\newpage
\subsection{Средства явного описания синонимии и омонимии sc-идентификаторов}
\label{subsec_means_explicit_description_synonymy_homonymy_sc-ident}
Явная фиксация синонимии sc-элементов с различными их sc-идентификаторами (именами)

Явное выделение омонимичных имён

Систематизация терминов и специальных обозначений (пиктограмм, условных знаков)

См. \ref{sec_identifiers}~\nameref{sec_identifiers}


\newpage
\subsection{Средства явного описания семантической эквивалентности и других семантических связей между информационными конструкциями}
\label{subsec_means_explicitly_describing_semantic_equivalence_other_semantic_relationships_between_information_constructs}
Явная фиксация \myuline{семантической эквивалентности} между sc-конструкциями и различными иными представлениями этих sc-конструкций и иных \myuline{семантических} связей между информационными конструкциями

\newpage
\subsection{Средства явного описания логической эквивалентности между sc-конструкциями и другими логическими связями}
\label{subsec_means_explicit_description_logical_equivalence_between_sc-constructions}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\scnheader{логическое следствие*}
\end{SCn}

Явная фиксация \myuline{логической} эквивалентности между sc-конструкциями


\newpage
\subsection{Средства систематизации различных (в том числе наглядных) форм представления знаний}
\label{subsec_means_systematization_various_forms_knowledge_representation}
Внешнее (в том числе наглядное)

Наглядные формы представления различных знаний
\begin{textitemize}
	\item графики,
	\item таблицы (таблица Менделеева),
	\item графы, диаграммы,
	\item изображения (фото, видео),
	\item аудио,
	\item виртуальная реальность (сенсорно-моторное погружение в учебную среду),
	\item тексты (доклады).
\end{textitemize}

\newpage
\subsection{Средства указания сходств, отличий, типовых экземпляров}
\label{subsec_means_indicating_similarities_differences_specimens}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\begin{scnrelfromlist}{эпиграф}
		\scnfileitem{Всё познаётся в сравнении}
		\scnfileitem{Важнейшим проявлением интеллекта является умение "видеть"{} сходства в различных объектах и различия в сходных}
	\end{scnrelfromlist}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{аналог*}
	\scnidtf{быть аналогичной сущностью*}
	\scnidtf{быть похожей сущностью*}
	\scnidtf{быть аналогом*}
	\scnidtf{быть аналогом заданной сущности*}
	\scnidtf{Бинарное неориентированное отношение, каждая пара которого связывает знаки двух аналогичных (в том или ином смысле) сущностей*}
	\scnidtf{пара аналогичных сущностей*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{аналоги*}
	\scnidtf{множество аналогичных сущностей*}
	\scnsuperset{аналог*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{близкий аналог*}
	\scnidtf{сущность-близнец*}
	\scnidtf{быть очень похожей сущностью*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{следует отличать*}
	\scnidtf{быть семейством похожих, но отличающихся сущностей, которые не следует путать*}
	\scnsubset{аналоги*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{аналогичность*}
	\scniselement{параметр}
	\scnnote{степень аналогичности может быть разной}
	\scnidtf{степень аналогичности*}
	\scnidtf{Параметр, заданный на множестве пар Отношения быть аналогом*}
	\scnidtf{быть аналогичными сущностями*}
	\begin{scnrelbothlist}{следует отличать}
		\scnitemcustom{\textbf{\textit{аналогия}}*}
		\begin{scnindent}
			\scnidtf{описание того, в чём конкретно заключается аналогичность (сходства)}
			\scnidtf{сходства*}
		\end{scnindent} 
		\scnitemcustom{\textbf{\textit{следует отличать}}*}
		\begin{scnindent}
			\scnidtf{указание факта наличие отличий между перечисленными сущностями*}
			\scnrelboth{следует отличать}{отличия*}
			\begin{scnindent}
				\scnidtf{описание того, в чём конкретно заключаются отличия между перечисленными сущностями*}
				\begin{scnrelbothlist}{аналогичность}
					\scnitemcustom{аналогия*}
					\scnitemcustom{сравнительный анализ*}
					\begin{scnindent}
						\scnidtf{описание сходств и отличий между перечисленными сущностями}
					\end{scnindent} 
				\end{scnrelbothlist}
			\end{scnindent}
		\end{scnindent} 
	\end{scnrelbothlist}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{антипод*}
	\scnidtf{пара отличающихся сущностей*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{сходство*}
	\scnidtf{сходство сущностей, принадлежащих заданному семейству*}
	\scnidtf{уточнение того, в чём заключается такая логичность заданного семейства сущностей}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{отличие*}
	\scnidtf{отличие двух заданных сущностей*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{сравнение*}
	\scnidtf{текст, описывающий сходства и отличия сущностей, принадлежащих заданному семейству}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{сравнительный анализ*}
	\scnidtf{сравнительный анализ заданной сущности*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{афоризм}
	\scnidtf{краткое высказывание отражающее существенные свойства описываемых объектов}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{метафора}
	\scnidtf{иносказание, указывающее аналогию некоторых объектов}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{эпиграф*}
	\scnidtf{афоризм, соответствующий заданной сущности (чаще всего, тексту)*}
\end{SCn}

\bigskip

\begin{SCn}
	\scnsuperset{пример*:}
\end{SCn}

\bigskip

\begin{SCn}
	\scnhaselement{пример*:}
\end{SCn}

\bigskip

\begin{SCn}
	пример* $\subset$ (включение* $\bigcup$ принадлежность\scnrolesign)
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{типичный экземпляр\scnrolesign}
	\scnidtf{экземпляр (элемент) заданного класса, аналогичный большинству экземпляров этого класса \scnrolesign}
	\scnidtf{типичный представитель заданного класса\scnrolesign}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{примечание*}
	\scnidtf{неформальное указание отличительной особенности заданной сущности*}
\end{SCn}

\newpage
\subsection{Правила построения сущностей различных классов}
\label{subsec_rules_constructing_entities_various_classes}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\scnheader{правила построения*}
	\scnidtf{принципы, лежащие в основе заданного продукта некоторой деятельности или продуктов, принадлежащих заданному классу*}
	\scnidtf{требования, предъявляемые к заданному продукту или к продуктам заданного класса*}
	\scnidtf{свойства и характеристики правильно построенного (хорошо построенного) заданного продукта или правильно построенных продуктов заданного класса*}
	\scnidtf{быть правилом построения сущностей заданного класса*}
	\scnsuperset{правила оформления*}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{правила придания окончательной формы (вида), правила "упаковки"{} заданного создаваемого продукта или создаваемых продуктов заданного класса*}
	\end{scnindent}
	\scnexplanation{С формальной точки зрения правила построения сущностей заданного класса --- это ядро (аксиоматическая система) логической онтологии, которая специфицирует предметную область Классом объектов исследования которой является указанный выше (заданный) класс сущностей}
	\scntext{примечание}
	{О правилах построения можно говорить по отношению к таким классам сущностей, как:
		\begin{textitemize}
			\item различного вида \textit{sc-знания} (см. \textit{Предметная область и онтология знаний и баз знаний});
			\item различного вида \textit{файлы ostis-систем}, например, ея-файлы ostis-систем (см. \textit{Предметная область и онтология файлов, внешних информационных конструкций и внешних языков ostis-систем});
			\item sc-идентификаторы различных классов sc-элементов.
		\end{textitemize}
	}
	\scnsuperset{правила идентификации*}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{правила построения sc-идентификаторов для заданного класса sc-элементов}
		\scnrelfrom{смотрите}{Предметная область и онтология внешних идентификаторов знаков, входящих в информационную конструкцию внутреннего языка ostis-систем}
	\end{scnindent}
	\scnsuperset{правила спецификации*}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{правила построения sc-спецификаций для заданного класса sc-элементов}
		\scnrelfrom{смотрите}{Предметная область и онтология семантической окрестности}
		\scnnote{Специфицируемыми sc-элементами и, соответственно, обозначаемыми ими сущностями могут быть персоны, библиографические источники, разделы и сегменты баз знаний, файлы ostis-систем и многое другое}
	\end{scnindent}
\end{SCn}

\newpage
\subsection{Методологическая спецификация причин и тенденций эволюции знаний}
\label{subsec_methodological_specification_causes_trends_evolution_knowledge}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\scnheader{основные тезисы* (положения)}
	\scnidtf{быть \textit{основными тезисами} (основными положениями) заданного текста*}
	\scnidtf{основные результаты исследований, описанные в заданном тексте*}
	\scnnote{Множество основных тезисов каждого текста упорядочивается в порядке их рассмотрения в тексте, то есть является кортежем}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{основной тезис*}
	\scnidtf{один из основных тезисов заданного текста, которым может быть статья, книга, раздел книги*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{рассматриваемые вопросы*}
	\scnidtf{Упорядоченное множество вопросов, ответы на которые содержатся в заданном тексте*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{рассматриваемый вопрос*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{аттестационные вопросы*}
	\scnidtf{тестовые вопросы контроля знаний*}
	\scnidtf{Вопросы, которые рекомендуется задавать при проверке (или самопроверке) усвоения знаний, содержащих в заданном тексте*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{аттестационный вопрос*}
	\scnidtf{Некоторые аттестационные вопросы могут совпадать с рассматриваемыми
	\begin{scnitemize}
		\item достоинства* (данного объекта)
		\item преимущества* (данного объекта)
		\item недостатки* (данного объекта)
		\item предъявляемые требования* (к данному объекту)
		\item принципы, лежащие в основе*
		\item актуальные задачи* (цели)
		\begin{scnitemize}
			\item проблемы, препятствующие решению данных задач* (что мешает, в чём противоречия)
			\item предполагаемый подход* (принципы предлагаемого подхода к решению данной задачи)
			\item предлагаемое решение*
		\end{scnitemize}
		\item новизна* (предлагаемого решения или подхода к решению)
	\end{scnitemize}
	}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{принципы лежащие в основе*}
	\scnidtf{принципы, лежащие в основе заданной сущности или всех сущностей, принадлежащих заданному классу*}
	\scnidtf{основные свойства и характеристики заданной сущности или сущностей заданного класса*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{новизна*}
	\scnidtfexp{Бинарное ориентированное отношение, каждая пара которого связывает некоторую сущность с описанием того, чем она принципиально отличается от предшествующих ей аналогов. Такой сущностью может быть новая техническая система, новый метод решения некоторого класса задач и другое}
	\scnsuperset{научная новизна*}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{"изюминка"{} предполагаемой системы, метода, принципов, подхода к решению}
	\end{scnindent} 
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{принципы, лежащие в основе*}
	\scnidtf{принципы, лежащие в основе заданной сущности*}
	\scnidtf{основные положения (свойства, закономерности), присущие заданной (описываемой) сущности*}
	\scnidtf{принципы, лежащие в основе заданной сущности (объекта системы, информационной конструкции) или сущностей заданного класса*}
	\scnidtf{ключевые особенности*}
	\scnidtf{принцип, лежащие в основе*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{принцип, лежащий в основе*}
	\scnhaselement{достоинства текущего состояния*}
	\scnhaselement{недостатки текущего состояния* (проблемы, противоречия)}
	\scnhaselement{направления дальнейшего развития* (от текущего состояния задачи (цели) развития текущего состояния)}
		\scnhaselement{анализ текущего состояния*}
	\begin{scnindent}
		\scneq{характеристика текущего состояния}
	\end{scnindent}
	\scnhaselement{новизна текущего состояния* (по сравнению с предшествующими состояниями)}
	\scnhaselement{принципы, лежащие в основе*}
	\scnhaselement{методологические проблемы текущего состояния*}
	\scnhaselement{назначение*}
	\begin{scnindent}
		\scneq{предъявляемые требования}
	\end{scnindent}
	\scnhaselement{достоинства}
	\begin{scnindent}
		\scneq{преимущества}
	\end{scnindent}
	\scnhaselement{недостатки}
	\scnrelfrom{примечание}{не обязательное текущее состояние}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{направления развития*}
	\scnidtf{направления дальнейшего развития*}
	\begin{scnsubdividing}
		\scnitem{перманентные направления развития*}
		\scnitem{тактические направления развития текущего состояния}
		\begin{scnindent}
			\scnidtf{план ближайших работ по развитию данного объекта*}
		\end{scnindent} 
		\scnitem{стратегические направления развития текущего состояния*}
		\begin{scnindent}
			\scnidtf{перспективный план развития данного объекта*}
		\end{scnindent} 
	\end{scnsubdividing}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{ключевые направления разработки*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{ключевой объект спецификации*}
	\scnidtf{ключевой объект описания*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{предполагаемое решение (проблемы)*}
	\scnidtf{предлагаемый подход}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{проблемы*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{проблема*}
	\scnidtf{в чём заключается проблема*}
	\scnidtf{проблема, ассоциируемая с заданной сущностью*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{достоинства*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{недостатки*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{предъявляемые требования*}
	\scnidtf{требования, которым должны удовлетворять сущности заданного класса}
	\scnidtf{требования, предъявляемые к заданным сущностям*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{предъявляемое требование*}
	\scnidtf{проблема, требующая решения в процессе создания и/или развития заданного (указанного) продукта}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{отношения, заданные на множестве задач}
	\scnrelfrom{актуальные подзадачи для заданной задачи}{}
	\scnrelfrom{проблемы (трудности, сложности, мешающие обстоятельства), препятствующие решению данных задач* (в том числе созданию и/или сопровождению искусственных объектов заданного класса)}{}
	\scnrelfrom{принципы, лежащие в основе (заданного класса систем, предлагаемого варианта построения систем, решения задачи)}{}
	\scnrelfrom{новизна (предлагаемого подхода)}{}
	\scnrelfrom{направления дальнейшего развития}{}
	\scnrelfrom{в чём проблема}{}
	\scnrelfrom{анализ известных вариантов решения в решению проблемы}{}
	\begin{scnindent}
		\scnidtf{достоинства и недостатки известных подходов}
	\end{scnindent} 
	\scnrelfrom{предлагаемый подход к решению (данной задачи / проблемы)}{}
	\scnrelfrom{реализация данных принципов}{}
	\scnrelfrom{новизна данного решения}{}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{общие принципы, лежащие в основе*}
	\scnidtf{принципы, лежащие в основе \myuline{каждого} экземпляра (элемента) заданного класса (множества)}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{общий принцип, лежащий в основе*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{характеристика*}
	\scneq{достоинства}
	\scnidtf{особенности текущего состояния заданной сущности* или сущностей заданного класса}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{характеристика текущего состояния}
	\scneq{спецификация}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{принципы текущего состояния*}
	\scnidtf{недостатки текущего состояния*}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{характеристики, которыми обладает заданная сущность}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{необходимые особенности}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{спецификация*}
	\scneq{характеристика*}
\end{SCn}

\newpage
\subsection{Средства представления учебных задач и учебно-методическая структуризация баз знаний ostis-систем}
\label{subsec_means_presentation_educational_tasks_educational_methodical_structuring_kb}
Для представления дидактической информации данного вида используются следующие понятия:

\begin{SCn}
	\scnheader{учебные задачи}
	\begin{scnitemize}
		\item учебные вопросы (почему, зачем, в чем проблема)
		\item упражнения и их спецификация (уровень сложности, вд формируемых навыков, знания, необходимые для выполнения любых упражнений)
		\begin{scnitemize}
			\item практические задания
			\item лабораторные работы
		\end{scnitemize}
	\end{scnitemize}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{упражнение}
	\scnidtf{учебно-тренировочная задача (в том числе учебный вопрос)}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{упражнение*}
	\scnidtf{бинарно ориентированное отношение, любая пара которого связывает предметную область и онтологию с соответствующими упражнениями}
	\begin{scnitemize}
		\item разбиение множества упражнений по уровню сложности, по тематике, по используемым методам
		\item порядок упражнений*
		\item аттестационная задача
	\end{scnitemize}
\end{SCn}

\begin{SCn}
	\scnheader{Учебно методическая структуризация баз знаний ostis-систем}
\end{SCn}

Иерархия учебных разделов баз знаний и соответствующих учебных задач и вопросов к каждому из них ("тестовое"{}, вопросы, для самопроверки): почему, зачем, в чем проблема.

Иерархия учебных задач их типология, спецификация и
\begin{textitemize}
	\item прочитать, просмотреть, прослушать указанный раздел
	\item ответить на вопросы
	\item выполнить упражнения
\end{textitemize}

Методологические рекомендации о порядке их выполнения


%Создание интеллектуальной творческой среды, обеспечивающей формирование интереса и мотивации
%\begin{textitemize}
%	\item на уровне индивидуальной деятельности обучаемого;
%	\item на уровне коллективных форм обучения;
%	\item на уровне общей организации учебного процесса
%	\begin{textitemize}
%		\item в школе,
%		\item на кафедре,
%		\item в вузе.
%	\end{textitemize}
%\end{textitemize}
%
%Проблемы образовательной деятельности:
%\begin{textitemize}
%	\item Отсутствует семантическая совместимость между разными учебными дисциплинами и разными специальностями (мозаика) (отсутствует фиксация текущей и постоянно эволюционирующий интегрированной картины мира). Это существенно усложняет миграцию между разными специальностями и восприятия комплекса учебных дисциплин.
%	\item Отсутствует автоматизация индивидуального подхода к обучению и к профессиональной ориентации. Целью должно быть максимально возможное раскрытие творческого потенциала \myuline{каждого} человека.
%	\item Отсутствует глубокая конвергенция между деятельностью по подготовке кадров и той деятельностью, для которой эти кадры готовятся. Образование должно происходить путём поэтапного погружения обучаемых в \myuline{реальную} профессиональную деятельность. Для этого интеллектуальные обучающие системы должны быть \myuline{частью} комплекса семантически совместимых интеллектуальных компьютерных систем, обеспечивающего автоматизацию соответствующего вида и области человеческой деятельности.
%\end{textitemize}
%
%%что конкретно необходимо описать
%Семейство семантически совместимых интеллектуальных обучающих систем, обеспечивающих комплексную подготовку специалистов в области \textit{Искусственного интеллекта} (в частности, по специальности <<Искусственный интеллект>>) и интегрированных в комплекс интеллектуальных компьютерных систем нового поколения, обеспечивающих \myuline{комплексную} автоматизацию \myuline{всех} видов и направлений человеческой деятельности в области \textit{Искусственного интеллекта} (общая постановка данной задачи рассмотрена в \ref{sec_activity_ai}~\nameref{sec_activity_ai}).
%%система ostis-сообществ, обеспечивающих образовательную деятельность в области ИИ в рамках Экосистемы OSTIS
%
%%что конкретно необходимо описать
%Семантическая спецификация (модель) обучаемого, обеспечивающая персонификацию обучения (адаптацию) к обучаемому
%%конкретные онтологии
%
%%что конкретно необходимо описать
%Семантические модели различных педагогических методик
%
%%что конкретно необходимо описать
%Семантическая модель общего управления процессом обучения (в том числе \myuline{индивидуального})
%\begin{textitemize}
%	\item лекции, семинары, индивидуальные упражнения;
%	\item ненавязчивое тестирование
%\end{textitemize}
%
%%что конкретно необходимо описать
%Система ostis-сообществ, обеспечивающих образовательную деятельность во всех областях (не только в области \textit{Искусственного интеллекта})
%\begin{textitemize}
%	\item образовательная деятельность по техническим специальностям интеллектуальным компьютерным ostis-системам поддержки проектирования и всего жизненного цикла различных искусственных систем
%	\begin{textitemize}
%		\item строительство,
%		\item машиностроение,
%		\item пищевое производство;
%	\end{textitemize}
%	\item медицина;
%	\item физика;
%	\item математика;
%	\item языкознания;
%	\item история.
%\end{textitemize}
%
%\begin{SCn}
%	\scnheader{интеллектуальные обучающие системы нового поколения}
%	\scnidtf{интеллектуальная обучающая система нового поколения}
%	\scnsuperset{обучающая ostis-система}
%	\begin{scnindent}
%		\scnsuperset{встроенная обучающая ostis-система}
%		\begin{scnindent}
%			\scnidtf{встроенная ostis-система, осуществляющая перманентное обучение своих пользователей эффективному взаимодействию с собой}
%		\end{scnindent} 
%	\end{scnindent} 
%	\scnidtf{интероперабельная интеллектуальная обучающая система, семантически совместимая и взаимодействующая с другими интеллектуальными обучающими системам --- формирующая вместе с ними систематизированную комплексную картину мира}
%\end{SCn}

\newpage
\section*{Заключение \ref{sec_didactic information}}