
\begin{partbacktext}
\part{Методы и средства проектирования интеллектуальных компьютерных систем нового поколения}
\noindent
Основным результатом искусственного интеллекта являются не сами интеллектуальные системы, а мощные и эффективные технологии их разработки. Анализ современных технологий проектирования интеллектуальных компьютерных систем показывает, что наряду с весьма впечатляющими достижениями имеют место следующие проблемы:
\begin{textitemize}
	\item Высокие требования к начальной квалификации пользователей и разработчиков. Технологии искусственного интеллекта не ориентированы на широкий круг разработчиков и пользователей интеллектуальных систем и, следовательно, не получили массового распространения.
	\item Длительные сроки разработки интеллектуальных компьютерных систем и высокий уровень трудоемкости их сопровождения и расширения.
	\item Высока степень зависимости технологий искусственного интеллекта от платформ, на которых они реализованы, что приводит к существенным изменениям технологий при переходе на новые платформы.
	\item Высока степень зависимости технологий искусственного интеллекта от предметных областей.
	\item Высока степень зависимости интеллектуальных компьютерных систем и их компонентов друг от друга, отсутствие их автоматической синхронизируемости. Отсутствие самодостаточности систем и компонентов, способности их функционировать отдельно друг от друга без утраты целесообразности их использования.
	\item Отсутствует общее унифицированное решение проблемы семантической совместимости компьютерных систем. Отсутствуют подходы, позволяющие интегрировать научные и практические результаты в области искусственного интеллекта, что порождает высокую степень дублирования результатов и множество неунифицированных форматов представления данных.
	\item Отсутствие инструментальных средств проектирования интеллектуальных компьютерных систем, в том числе интеллектуальных обучающих подсистем, подсистем компонентного проектирования компьютерных систем. Отсутствие методик проектирования интеллектуальных компьютерных систем.
	\item Плохая приспособленность современных компьютеров для эффективной реализации даже существующих моделей представления знаний и моделей решения трудно формализуемых задач, что требует разработки принципиально новых компьютеров.
\end{textitemize}
Детальнее перечисленные проблемы рассматриваются в работах \scncite{Golenkov2011}, \scncite{Ivashenko2011}, \scncite{Zalivako2011}, \scncite{Koronchik2011} и \scncite{Golenkov2013}.

Для устранения возникших недостатков предлагается использовать технологию, в основе которой лежат следующие принципы, описанные в работах \scncite{Golenkov2011}, \scncite{Zalivako2011}, \scncite{Zalivako2012}, \scncite{Golenkov2013}, \scncite{Davydenko2013} и \scncite{Shunkevich2013}:
\begin{textitemize}
	\item Открытость технологии искусственного интеллекта.
	\item Доступность. Сравнительно неподготовленный пользователь может использовать технологию искусственного интеллекта.
	\item Универсальность. Технология может быть использована в любых предметных областях и использовать любые виды знаний, обеспечивая при этом полный функционал в случае необходимости.
	\item Полнота. Технология должна обеспечивать решение как можно большего набора задач.
	\item Ориентация на смысловое представление знаний, которое полностью абстрагируется от	особенностей технической реализации интеллектуальных систем.
	\item Наличие универсальной процедуры интеграции знаний.
	\item Унификация моделей интеллектуальных систем, направленная на обеспечение их интегрируемости.
	\item Наличие стандарта интеллектуальных компьютерных систем, обеспечивающего семантическую совместимость интегрируемых знаний. Таким стандартом является согласованная система используемых понятий.
	\item Ориентация на платформенную независимость интеллектуальных компьютерных систем.
	\item Модульность. Ориентация на компонентное (модульное) проектирование интеллектуальных систем.
	\item Поэтапное эволюционное проектирование на основе быстрого прототипирования.
	\item Высокий уровень гибкости интеллектуальных систем, простота их модификации (расширяемость). Возможность свободного добавления новых компонентов самого различного вида в интеллектуальную систему. Для этого необходимо достичь максимального уровня независимости эволюции баз знаний от эволюции решателей задач и интеллектуальных интерфейсов этих систем.
	\item Полная совместимость инструментальных средств проектирования, а также инфраструктура проектирования с проектируемыми системами -- инструментальные средства строятся как интеллектуальные системы на основе тех же принципов.
	\item Асинхронность и параллельность. Технология должна обеспечивать возможность параллельного асинхронного решения задач.
	\item Включение в состав интеллектуальных систем обучающей подсистемы как для разработчиков, так и для конечных пользователей.
	\item Включение подсистем самоанализа, самотестирования, верификации, отладки и самосовершенствования в состав разрабатываемых интеллектуальных систем.
\end{textitemize}

Интеллектуальная система должна быть ориентирована не столько на разработку определенного класса систем, сколько на их постоянное совершенствование на основе указанных принципов.

В состав технологии проектирования интеллектуальных систем входят (смотрите работы \scncite{Zalivako2012}, \scncite{Davydenko2013} и \scncite{Shunkevich2013}):
\begin{textitemize}
	\item Модель интеллектуальной компьютерной системы.
	\item Библиотека многократно используемых компонентов интеллектуальных компьютерных систем.
	\item Интеллектуальная интегрированная система автоматизации коллективного проектирования интеллектуальных компьютерных систем, включая подсистемы редактирования, отладки, оценки производительности и визуализации разработанных компонентов.
	\item Методика проектирования интеллектуальных компьютерных систем.
	\item Обучающие подсистемы проектирования интеллектуальных компьютерных систем.
	\item Подсистема тестирования и верификации интеллектуальных компьютерных систем, включая подсистему проверки совместимости разработанной системы с другими системами.
	\item Подсистема поддержки информационной безопасности интеллектуальной компьютерной системы.
\end{textitemize}

В данной части рассматриваются методы и средства, позволяющие повысить качество и удобство проектирования современных интеллектуальных систем в соответствие с указанными принципами.
\end{partbacktext}

\input{author/part5/chapter_library.tex}
\input{author/part5/chapter_kb_design.tex}
\input{author/part5/chapter_ps_design.tex}
\input{author/part5/chapter_ui_design.tex}